La creación, publicación y diseminación de contenido musical ha cambiado radicalmente en las últimas décadas. Por un lado, grandes cantidades de información son publicadas diariamente en repositorios online como páginas web, forums, wikis y redes sociales. Sin embargo, la mayor parte de estos contenidos son aún incomprensibles para las máquinas, ya que son principalmente creados por y para humanos. Por otro lado, los servicios de música online actualmente ofrecen inagotables catálogos con decenas de millones de canciones. Esta amplia disponibilidad presenta dos desafíos. Primero, ¿como anotar y clasificar adecuadamente un item musical en una gran colección? Segundo, ¿cómo puede un usuario explorar o descubrir música de su agrado entre todo el contenido disponible? En esta tesis, abordamos estas dos cuestiones centrándonos en el enriquecimiento semántico de descripciones de items musicales (biografías de artistas, reseñas musicales, metadatos, etc.), y en la exploración de datos heterogéneos presentes en grandes colecciones de música (textos, audio e imágenes). Para ello, en primer lugar nos centramos en el problema de enlazar textos que tratan sobre música con bases de conocimiento online utilizando técnicas de Entity Linking, y en la construcción automatizada de bases de conocimiento musical utilizando técnicas de Relation Extraction. Después investigamos como el conocimiento extraído puede impactar en sistemas de recomendación y de clasificación de música, además de en estudios musicológicos. Mostramos cómo el modelado de información semántica contribuye a mejorar los resultados con respecto a métodos basados en texto tanto en similitud de artistas como en clasificación de géneros musicales, y a conseguir mejoras significativas en recomendación de música con respecto a algoritmos de referencia basados en filtrado colaborativo, mientras, a su vez, se promueven recomendaciones de items menos populares. A continuación, investigamos el aprendizaje de nuevas representaciones de los datos a partir de diversas modalidades de contenido usando arquitecturas Deep Learning. Siguiendo esta metodología, acometemos el problema de recomendar nuevos artistas y canciones combinando texto y audio. Mostramos cómo el enriquecimiento semántico de los textos y la fusión tardía de representaciones de los datos aprendidas mejora la calidad de las recomendaciones. Además, abordamos el problema de classificación de generos musicales con múltiples etiquetas utilizando texto, audio e imágenes. Los experimentos muestran grandes diferencias entre modalidades, lo cual no solo introduce nuevas referencias para clasificación de géneros musicales con múltiples etiquetas, sino que además sugiere que el aprendizaje y la combinación de representaciones aprendidas de los datos produce mejores resultados. Uno de los frutos de esta tesis es la publicación de seis datasets y dos bases de conocimiento. Además, nuestros descubrimentos pueden ser directamente aplicados al diseño de nuevos algoritmos para tareas como la recomendación de música, y más concretamente, la recomendación de artistas nuevos y desconocidos, lo cual tiene potencial impacto en la industria musical. Aunque nuestra investigación está motivada por las particularidades del dominio de la música, creemos que las metodologías propuestas pueden ser fácilmente generalizables a otros dominios.